\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{1}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{5\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Rappels : opérations}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Pour chaque opération, indiquer son nom, le nom des nombres qui la composent ainsi que le nom du résultat.
	\begin{multicols}{3}
		$A = 145,65 + 22,4$ \\
		$B = 9,2 : 4$ \\
		$C = 2,43 \times 1,6$ \\
		$D = 8 : 3$ \\
		$E = 21,41 - 12,915$
	\end{multicols}
	\item Calculer chacune des expressions numériques.
\end{enumerate}

\normalsize{}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer les expressions suivantes en présentant les calculs en colonne : \vspace{-0.3cm}
\begin{multicols}{3}
	$A= 12,8 : 2 + 3,6$\\
	$B=7 \times 4,5 + 8,2 \times 5$\\
	$C=23,75 -14,5 +7,25$\\
	$D=1,5 \times 10 : 4$\\
	$E=(30-10) \times (1,5 + 7,4)$\\
	$F=(18,5 \times 2 - 30,1) : 3$
\end{multicols}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{luacode}
	massebanane=1.7
	prixbanane=1.90
	prixfinal = massebanane * prixbanane
\end{luacode}
François Viète achète \Masse[kg]{\directlua{tex.print(massebanane)}} de bananes à $\num{\directlua{tex.print(prixbanane)}}$ \texteuro\, le kg.\\
Donner le calcul permettant d'obtenir le montant que François devra payer, puis le calculer.

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{luacode}
	bus=6
	prixbus=5.40
	ticket=prixbus/bus
\end{luacode}
Stefan Banach a pris le bus $\num{\directlua{tex.print(6)}}$ fois cette semaine. Il a payé $\num{\directlua{tex.print(prixbus)}}$ \texteuro\, au total.\\
Donner l'expression qui permet de trouver le prix d'un seul ticket de bus, puis le calculer.

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Rappeler la définition du périmètre d'une figure.
	\item Donner une expression numérique permettant de calculer le périmètre du polygone $ABCDEF$ ci-contre fait à main levée.
	\item Calculer le périmètre de ce polygone.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
			pair A,B,C,D,E,F;
			A=u*(1,2);
			B=u*(2,3);
			C=u*(4,3);
			D=u*(5,2);
			E=u*(4,1);
			F=u*(2,1);
			marque_s:=1.5;
			trace polygone(A,B,C,D,E,F);
			trace Codelongueur(A,B,C,D,D,E,F,A,2);
			trace Codelongueur(B,C,F,E,3);
			label.lft(btex A etex, A);
			label.top(btex B etex, B);
			label.top(btex C etex, C);
			label.rt(btex D etex, D);
			label.bot(btex E etex, E);
			label.bot(btex F etex, F);
			trace cotationmil(A,B,5mm,20,btex \Lg{4.1} etex);
			trace cotationmil(F,E,-5mm,20,btex \Lg{7.8} etex);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Donner un ordre de grandeur des calculs suivants :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]  \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $17,26 + 10,48 + 29,789$
		\item $997,5 - 603,65$
		\item $2509,43 \times 19,87$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Pour les insatiables}}
\end{center}
\section{\moyen\,\color{black}\faLaptop} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
\begin{Tableur}[LargeurUn=50pt, Largeur=50pt, Cellule=D2, Formule={=B2*C2}, Colonne=4, Ligne=2, PasL=1, PasC=1]
	\cellcolor{DarkGrey}\textbf{Aliments} & \cellcolor{DarkGrey}\textbf{Prix au kg} & \cellcolor{DarkGrey}\textbf{Quantité en kg} & \cellcolor{DarkGrey}\textbf{Prix total}\\
	\cellcolor{SteelBlue}Navet & $1,25$ & $4$ & \\
	\cellcolor{SteelBlue}Carotte & 0,$8$ & $7,2$ & \\
	\cellcolor{SteelBlue}Petit pois & $4,5$ & $3,6$ & \\
	& & \cellcolor{Goldenrod}Total & \cellcolor{Goldenrod}\\
\end{Tableur}
\end{center}
Répondre aux questions à l'aide de la feuille de tableur ci-dessus qui représente une commande d'aliments.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer le nombre qui va s'afficher dans la cellule D$2$.
	\item Sur un tableur, quel signe est utilisé pour symboliser le $\times$ de la multiplication ?
	\item Quelle formule (au format tableur) doit-on entrer dans la cellule D$3$ ?
	\item Même question pour la cellule D$4$.
	\item Quelle formule (au format tableur) doit-on saisir dans la cellule D5 pour obtenir le total de cette commande ?
	\item Qu'affichera le tableau dans la cellule D$5$
\end{enumerate}

\section{\facile\,\color{black}\faLaptop} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	Voici un extrait de script Scratch. Dans chaque cas, indiquer le message affiché à l'écran.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item $m=18,06$ et $p = 17,99$
		\item $m=9,1987$ et $p = 9,199$
		\item $m=23,101$ et $p=23,010$
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Scratch}[Echelle=0.75]
			Place Si(TestOpSup(OvalVar("m"), OvalVar("p")));
			Place Dire("Gagné !");
			Place Sinon;
			Place Dire("Perdu !");
			Place FinBlocSi;
		\end{Scratch}	
	\end{center}
\end{minipage}
		
%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item L'expression $A$ est une addition. $145,65$ et $22,4$ sont les termes. Le résultat s'appelle la somme.
			\item L'expression $B$ est une division. $9,2$ est le dividende et $4$ est le diviseur. Le résultat s'appelle le quotient.
			\item L'expression $C$ est une multiplication. $2,43$ et $1,6$ sont les facteurs. Le résultat s'appelle le produit.
			\item L'expression $D$ est une division. $8$ est le dividende et $3$ est le diviseur. Le résultat s'appelle le quotient.
			\item L'expression $E$ est une soustraction. $21,41$ et $12,915$ sont les termes. Le résultat s'appelle la différence.
		\end{itemize}
	\item 	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
				\item \opadd[style=text, decimalsepsymbol={,}]{145.65}{22.4}
				\item \opdiv[style=text, decimalsepsymbol={,}]{9.2}{4}
				\item \opmul[style=text, decimalsepsymbol={,}]{2.43}{1.6}
				\item \opdiv[style=text, decimalsepsymbol={,}, maxdivstep=3, equalsymbol={$\approx$}]{8}{3}
				\item  \opsub[style=text, decimalsepsymbol={,}]{21.41}{12.915}
			\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{multicols}{3}
\begin{flalign*}
	A&=12,8 : 2 + 3,6&\\
	A&=6,4 + 3,6\\
	A&=10
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
	B&=7 \times 4,5 + 8,2 \times 5&\\
	B&=31,5 + 41\\
	B&=72,5
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
	C&=23,75 -14,5 +7,25&\\
	C&=9,25 + 7,25\\
	C&=16,5
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
	D&=1,5 \times 10 : 4&\\
	D&=15 : 4\\
	D&=3,75
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
	E&=(30-10) \times (1,5 + 7,4)&\\
	E&=20 \times 8,9\\
	E&=178
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
	F&=(18,5 \times 2 - 30,1) : 3&\\
	F&=(37 -30,1) : 3\\
	F&=6,9 : 3\\
	F&=2,3
\end{flalign*}
\end{multicols}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\underline{\textbf{Montant payé par François Viète}}\\
$\num{\directlua{tex.print(massebanane)}} \times \num{\directlua{tex.print(prixbanane)}} = \num{\directlua{tex.print(prixfinal)}}$\\
François Viète a payé $\num{\directlua{tex.print(prixfinal)}}$ \texteuro\, pour l'achat de ses bananes.

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\underline{\textbf{Prix d'un ticket de bus}}\\
$\num{\directlua{tex.print(prixbus)}} : \num{\directlua{tex.print(bus)}} = \num{\directlua{tex.print(ticket)}}$\\
Un ticket de bus coûte $\num{\directlua{tex.print(ticket)}}$ \texteuro.

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Le périmètre d'une figure est la longueur de son contour.
	\item $AB + BC+CD+DE+EF+FA=4,1+7,8+4,1+4,1+7,8+4,1$
	\item \begin{flalign*}
		P_{ABCDEF} &= 4,1+7,8+4,1+4,1+7,8+4,1&\\
		&=32
	\end{flalign*}
	Le périmètre de cette figure est de \Lg{32}.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $17+10+30=57$
	\item $1000-600=400$
	\item $2500 \times 20 = 50 000$
\end{enumerate}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Dans la cellule $D2$ : $1,25 \times 4=5$
	\item Le signe pour représenter la multiplication est *.
	\item Dans la cellule $D3$, on va taper : $=B3*C3$.
	\item Dans la cellule $D4$, on va taper : $=B4*C4$
	\item On va taper :$=D2+D3+D4$.
	\item \underline{\textbf{Total de la commande}}
	\begin{flalign*}
		1,25 \times 4 + 0,8 \times 7,2 + 4,5 \times 3,6 &= 5 + 5,76 + 16,2&\\
		&=26,96
	\end{flalign*}
	Le total de la commande est de $26,96$ \texteuro.
\end{enumerate}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $18,06 > 17,99$ donc $m > p$. Le programme affichera \textbf{Gagné}.
	\item $9,1987 < 9,199$ donc $m < p$. Le programme affichera \textbf{Perdu}.
	\item $23,101 > 23,010$ donc $m >p$. Le programme affichera \textbf{Gagné}.
\end{enumerate}
%\end{comment}
\end{document}


%-------------------------------------------------------------- DISTRIBUTIVITE SIMPLE ---------------------------------------------------------------------------
\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice6}{\hypertarget{solution6}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Calculer en utilisant la distributivité simple  :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]\vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3} 
		\item $754 \times 99 $
		\item $101 \times 87$
		\item $4578 \times 98$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice6}{\hyperlink{solution6}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{flalign*}
		754 \times 99 &= 754 \times (100 - 1)&\\
		&=754 \times 100 - 754 \times 1\\
		&=75400 -754\\
		&=74646
	\end{flalign*}
	\item \begin{flalign*}
		101 \times 87 &= 87 \times (100 + 1)&\\
		&=87 \times 100 + 87 \times 1\\
		&=8700 +87\\
		&=8787
	\end{flalign*}
	\item \begin{flalign*}
		4578 \times 98 &= 4578 \times (100 - 2)&\\
		&=4578 \times 100 - 4578 \times 2\\
		&=457 800 -9156\\
		&=448 644
	\end{flalign*}
\end{enumerate}